# Содержание

[[_TOC_]]

# Установка
## Зависимости

Зависимости описаны в файле `pyproject.toml`.

Установить зависимости с помощью [poetry](https://python-poetry.org/docs/):

```commandline
poetry install --no-root
```

## Конфигурация

Для конфигурации сервиса используются переменные окружения:

- `SALARY_APP_DB_DIRECTORY`: Каталог для хранения данных, значение по умолчанию - `db_storage`

- `SALARY_APP_TOKEN_EXPIRATION_IN_SECONDS`: Время действия секретного токена в секундах, значение по умолчанию - `3600` (1 час)


# Запуск

Для запуска сервиса используйте команду ([подробнее о uvicorn](https://www.uvicorn.org/)):

```commandline
poetry run uvicorn main:app
```

# Запуск тестов

Тесты написаны с помощью библиотеки [pytest](https://docs.pytest.org/), запустить их можно с помощью команды:

```commandline
poetry run pytest
```

# Docker

Для построения образа docker используйте:

```commandline
docker build --tag shift-salary-app .
```

Для запуска контейнера используйте:

```commandline
docker run -p 8000:8000 -v shift-salary-storage:/usr/app/db_storage shift-salary-app
```

`shift-salary-app`, `shift-salary-storage` и номер порта `8000` можно заменить любые другие более удобные

# Использование

## О сервисе

Сервис реализован с помощью фреймворка [FastAPI](https://fastapi.tiangolo.com/), поэтому все методы сервиса доступны в интерактивном режиме по адресу `/docs` ([подробнее](https://fastapi.tiangolo.com/#interactive-api-docs)).

Т.к. FastAPI отвечает за валидацию входящих значений, подробную информацию об обработке ошибок валидации можно также найти в `/docs`.

Сервис состоит из трех сущеностей: пользователи, сотрудники, планируемые повышения.

Каждому пользователю может соответствовать один или ноль сотрудников (например, администратор может не быть сотрудником).

К каждому сотруднику может быть привязано любое число планирумеых повышений (в т.ч. ноль).

## Авторизация

[POST /authorize](#post-authorize)

Для выполнения любого метода сервиса необходима авторизация.

При первоначальном запуске сервиса, в базе создается единственный пользователь с правами администратора:
```
login: admin
password: admin
```

Для авторизации используется протокол OAuth 2.0 типа Bearer Token.

Полученный токен необходимо передавать в каждый дальнейший запрос в виде заголовка `Authorization: Bearer <Полученный Токен>`.

В запросе для авторизации OAuth 2.0 необходимо указать `username` и `password`

**ВАЖНО**: Информация о токенах хранится в памяти, поэтому при перезапуске сервиса токен необходимо получить повторно.

## Методы сервиса

### Обработка ошибок

Возвращаемое значение каждого метода (если валидация со стороны FastAPI прошла успешно) оборачивается в json-структуру вида:

```json
{
  "success": true,
  "result": ...
}
```

или, при ошибке:

```json
{
  "success": false,
  "error": "Информация об ошибке"
}
```

Информация об ошибке также отражена соответствующим кодом HTTP.

Список возможных ошибок:
- `Access denied` - На выполняемое действие недостаточно прав
- `Employee not found` - Не найден соответствующий сотрудник
- `Invalid token` - Некорректный или устаревший токен

### Создание новых объектов

Т.к. база создается пустой, для тестирования и использования необходимо заполнить её объектами.

Создание объектов доступно только пользователю с правами администратора.

**ВАЖНО**: данные методы стоит использовать только для отладки и тестирования.
Их не стоит использовать в продуктовой системе, т.к. они не защищены от условий гонки, для них нет полноценной валидации ввода пользователя и обработки ошибок.

По данной причине данные методы расположены по пути `/debug`:

- [PUT /debug/user](#put-debuguser)
- [PUT /debug/employee](#put-debugemployee)
- [PUT /debug/promotion](#put-debugpromotion)


### Получение данных

Получать данные по сотруднику необходимо авторизовавшись под соответствующим пользователем.

- [GET /salary](#get-salary)
- [GET /promotion_date](#get-promotiondate)

# Описание методов

## `POST /authorize`

Авторизация.

Тело и заголовки - согласно формату протокола OAuth 2.0, в теле необходимо указать `username` и `password`.

Возвращаемое значение - структура:

```json5
{
  "access_token": "<Токен>", 
  "token_type": "bearer"
}
```

Пример авторизации:

```bash
curl -X 'POST' \
  'http://127.0.0.1:8000/authorize' \
  -H 'accept: application/json' \
  -H 'Content-Type: application/x-www-form-urlencoded' \
  -d 'grant_type=&username=admin&password=admin&scope=&client_id=&client_secret='
```


## `PUT /debug/user`

Cоздать нового пользователя без прав администратора.


Структура тела запроса:

```json
{
  "login": "Логин",
  "password": "Пароль"
}
```

Возвращаемое значение: идентификатор созданного пользователя.

## `PUT /debug/employee`

Создать нового сотрудника, привязанного к пользователю.

Структура тела запроса:

```json5
{
  "name": "Имя сотрудника",
  "user_id": "user_id", // Идентификатор пользователя, к которому должен быть привязан сотрудник
  "salary": 0 // Текущая зарплата сотрудника
}
```

Возвращаемое значение: идентификатор созданного сотрудника.

## `PUT /debug/promotion`

Запланировать новое повышение для сотрудника.

Структура тела запроса:

```json5
{
  "employee_id": "employee_id", // Идентификатор сотрудника
  "date": "2024-05-14" // Дата повышения в формате YYYY-MM-DD
}
```

Возвращаемое значение: `null`.

## `GET /salary`

Получить текущую зарплату.

Возвращаемое значение: строка - текущая зарплата авторизированного пользователя.

## `GET /promotion_date`

Получить дату следующего повышения.

Возвращаемое значение: строка в формате `YYYY-MM-DD` - дата следующего повышения авторизированного пользователя, либо `null` - если повышение не планируется.